# Revue de presse "fablab" du mois de juin 2018

Cette lettre mensuelle comprend une sélection d'articles généraux ou techniques sur des thématiques "fablab" : Ordinateurs mono-carte (Arduino, Raspberry...), électronique, capteurs, impression 3D, DIY, vie des fablabs, événements...

Vous devez vous inscrire si vous souhaitez recevoir la lettre. Pour l'inscription (ou la désinscription) et la consultation des archives c'est ici : https://groupes.renater.fr/sympa/info/fablab

## ORDINATEURS MONO-CARTE

### Raspberry Pi Desktop for PC and Mac
Debian avec Raspberry Pi Desktop est le système d'exploitation pour PC et Mac de la Fondation. Vous pouvez créer un live CD, l'utiliser dans une machine virtuelle ou même l'installer sur votre ordinateur.
https://www.raspberrypi.org/downloads/
Source : Raspberry Pi

### HyperPixel un écran tactile 4″ TFT 800×400 pixels pour le Raspberry Pi
Cet écran 4 pouces de type TFT a été pensé pour le Raspberry Pi et offre une qualité d’image et un contraste intéressant pour des applications embarquées, pour la domotique…
https://www.framboise314.fr/hyperpixel-un-ecran-tactile-4-tft-800x400-pixels-pour-le-raspberry-pi
Source : Framboise 314

## IMPRESSION 3D

### EORA : son scanner 3D pour smartphone enfin disponible
Il y a trois ans, une start-up australienne du nom de EORA dévoilait un scanner 3D d’un nouveau genre capable de numériser des objets à partir d’un simple smartphone. Financé en seulement 3 heures sur la plateforme Kickstarter, le scanner de poche EORA 3D est désormais directement disponible à l’achat.
http://www.primante3d.com/scan-3d-eora-13072018/
Source : primante 3D

### Quelle place pour l’impression 3D dans l’enseignement supérieur?
Selon une étude commandée par Ricoh Europe, près de neuf professionnels de l’enseignement supérieur sur dix estiment que les compétences développées en utilisant les technologies de fabrication numérique et d’impression 3D sont vitales pour les diplômés qui entrent sur le marché du travail.
https://www.3dnatives.com/impression-3d-enseignement-superieur-16072018/
Source : 3D Natives

### Les armes imprimées en 3D désormais légales aux États-Unis
Depuis 2013, une bataille juridique se tient aux États-Unis concernant la distribution sur internet des fichiers numérques d’armes imprimables en 3D.
https://www.3dnatives.com/armes-imprimees-3d-14072018/
Source : 3D Natives

### Nouveau filament Tough chez MakerBot
MakerBot a dévoilé un nouveau matériau “Tough”. Deux fois plus résistant que de l’ABS, le filament MakerBot Tough ne cèdera que face à une perceuse et pourra être utilisé pour des maquettes, des prototypes et même des objets de petite série.
https://www.youtube.com/watch?v=3aL9dG_CTnQ
Source : Les imprimantes 3D / MakerBot

### Rencontre avec 3D.FAB : une plateforme lyonnaise spécialisée dans la bioimpression
Née il y a plus de vingt ans déjà, la bioimpression est l’un des développements de l’industrie de l’impression 3D qui suscite le plus d’attentes. Appelé aussi bioprinting ce procédé qui permet de créer des tissus biologiques par fabrication additive promet des progrès considérables en terme de médecine individualisée et régénératrice.
http://www.primante3d.com/3d-fab-05072018/
Source : Primante 3D

## DRONES

### Le drone se fait sa place dans l'entreprise
Le drone est devenu un service ("Drone as a Service") et la data est un enjeu pour sa maîtrise dans l'entreprise.
https://www.zdnet.fr/blogs/green-si/le-drone-se-fait-sa-place-dans-l-entreprise-39870516.htm#xtor=123456
Source : ZDNet

## IoT

### Sécurité des objets connectés : un "trou béant" dans la loi
La nouvelle loi sur la cybersécurité de l'UE n'imposera pas de certifications pour les produits IoT, et c'est un sujet de mécontentement pour les associations de défense des consommateurs.
https://www.zdnet.fr/actualites/securite-des-objets-connectes-un-trou-beant-dans-la-loi-39871033.htm#xtor=123456
Source : ZDNet

### Les cinq vecteurs de progrès de l’IoT
De plus en plus d’objets connectés font leur apparition sur le marché dans le domaine de l’agriculture mais leur adoption reste encore compliquée. La question qui peut se poser est : Comment les entreprises peuvent-elles tirer le meilleur parti de l’ Internet des objets (IoT)?
https://www.agrotic.org/les-actualites/les-cinq-vecteurs-de-progres-de-liot/
Source : AgroTIC

### Opération Voucher IoT
Cette opération vise à accompagner les start-ups et PME créatrices d’objets connectés lors de la phase de première industrialisation de leurs produits
https://www.entreprises.gouv.fr/politique-et-enjeux/operation-voucher-iot?utm_source=toutes-actus&utm_medium=rss1&utm_campaign=RSS
Source : DGE

## FABLABS

### "Makers. Enquête sur les laboratoires du changement social", compte rendu de lecture
Depuis l’aube des temps et par-delà les frontières une seule chose demeure stable : un intérêt inquiet des hommes pour le changement. Les différentes postures à l’égard de l’avenir se déclinent en autant de pratiques et d’institutions.
http://www.fablab.fr/makers-enquete-sur-les-laboratoires-du-changement-social-isabelle-berrebi-hoffmann-marie-christine-bureau-michel-lallemant-paris-paris-seuil-2018-352-p-compte-rendu-de-lecture/
Source : RFFLabs

## TUTO

### Déployer une passerelle LoRaWAN pour The Things Network
Installation et déploiement d'une passerelle LoRAWAN pour The Things Network à base du Kit LoRaWAN SeeedStudio avec Raspberry Pi 3. Un excellent tuto puisque rédigé par votre serviteur ;-)
https://wikifab.org/wiki/D%C3%A9ployer_une_passerelle_LoRaWAN_pour_The_Things_Network
Source : Wikifab

### Bloquer les pubs sur tout un réseau avec Pi-hole et Raspberry Pi (en anglais)
Pi-hole est un bloqueur de publicité pour des réseaux locaux. Plutôt que d'installer un bloqueur de publicité sur chaque appareil et chaque navigateur, vous pouvez installer Pi-hole une fois sur votre réseau et il protégera tous vos appareils.
https://www.raspberrypi.org/blog/pi-hole-raspberry-pi/
Source : Raspberry Pi

### Système hydroponique intelligent avec Arduino Mega (en anglais)
Si vous aimez l'électronique autant que les plantes, quel meilleur moyen de combiner les deux avec un système hydroponique intelligent ?
https://blog.arduino.cc/2018/07/23/smart-hydroponic-assembly-made-with-arduino-mega/
Source : Arduino

---
Cédric Goby - Institut National de la Recherche Agronomique  
**Cette lettre est publiée sous la licence Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)**  
![](https://i.creativecommons.org/l/by/4.0/80x15.png)
